\chapter{Introducere}

Studiul relatiilor dintre sectoarele pietei financiare reprezinta o problema centrala
atat in finantele cantitative, cat si in econometria moderna. Intelegerea modului in
care un sector economic ii influenteaza pe ceilalti are implicatii directe pentru
gestiunea riscului, diversificarea portofoliilor si monitorizarea stabilitatii
sistemului financiar in ansamblu.

In mod traditional, dependenta dintre active financiare a fost masurata prin
intermediul coeficientilor de corelatie Pearson. Aceasta abordare are insa limitari
importante. Corelatia simpla nu distinge intre o relatie directa si una mediata
printr-un factor comun. Doua sectoare pot parea corelate doar pentru ca ambele
reactioneaza la acelasi factor macroeconomic, fara a exista o legatura directa
intre ele. Mai mult, corelatia nu surprinde dependenta temporala: un sector poate
reactiona cu intarziere la evolutia altui sector, efect pe care o simpla masura
de asociere statica nu il poate evidentia.

Aceste limitari au motivat dezvoltarea unor cadre metodologice mai sofisticate,
care combina modelarea seriilor temporale cu tehnici de estimare parsimonioasa.
In aceasta lucrare este adoptata o astfel de abordare, structurata in doua etape
principale. In prima etapa, dependenta temporala dintre sectoare este modelata
printr-un model vector autoregresiv (VAR). Reziduurile acestui model capteaza
componenta neanticipata a evolutiei fiecarui sector, curatata de efectele de
memorie ale seriilor. In a doua etapa, structura de dependenta conditionala
dintre aceste reziduuri este estimata prin metoda graphical lasso, care produce
o matrice de precizie rara ce poate fi interpretata ca un graf financiar.

Cadrul teoretic al acestei abordari provine din teoria grafurilor gaussiene
\cite{lauritzen1996}, care stabileste o corespondenta riguroasa intre zerouri
ale matricei de precizie si independenta conditionala. Prin urmare, graful
obtinut nu este o simpla reprezentare vizuala, ci un obiect matematic cu
semnificatie statistica precisa: o muchie intre doua noduri indica existenta
unei dependente conditionale directe, care persista dupa controlul pentru
toate celelalte sectoare din sistem.

\section{Motivatia si contextul lucrarii}

Alegerea ETF-urilor sectoriale americane ca obiect de studiu este motivata de
mai multe considerente. In primul rand, aceste instrumente financiare ofera
o reprezentare sintetica si lichida a principalelor segmente ale economiei
americane. Spre deosebire de actiunile individuale, ETF-urile sectoriale reduc
zgomotul specific companiei si reflecta mai fidel dinamica sectoriala. In al
doilea rand, piata americana este cea mai studiata si mai lichida piata de capital
din lume, ceea ce face ca rezultatele obtinute sa fie comparabile cu literatura
de specialitate existenta.

Perioada analizata, cuprinsa intre 01 ianuarie 2016 si 21 ianuarie 2026, include
evenimente structurale majore cu impact semnificativ asupra pietelor financiare.
Pandemia COVID-19 din 2020 a provocat o dislocare masiva si sincronizata a
tuturor sectoarelor, urmata de o recuperare diferentiata. Perioada 2022--2023
a fost marcata de o politica monetara restrictiva a Rezervei Federale americane,
cu rate ale dobanzii in crestere rapida, care a afectat diferit sectoarele
ciclice fata de cele defensive. Aceste evenimente reprezinta teste naturale
pentru stabilitatea structurii retelei financiare si justifica analiza pe
ferestre temporale inclusa in lucrare.

\section{Obiectivele lucrarii}

Principalele obiective ale lucrarii sunt urmatoarele:

\begin{enumerate}
    \item Prezentarea riguroasa a cadrului matematic si statistic utilizat,
    incluzand teoria modelelor VAR, estimarea prin graphical lasso si teoria
    grafurilor gaussiene.

    \item Estimarea unui model VAR de ordin optim pe randamentele logaritmice
    ale ETF-urilor sectoriale si verificarea calitatii sale prin teste de
    diagnostic.

    \item Estimarea matricei de precizie prin graphical lasso cu selectia
    parametrului de regularizare prin criterii informationale.

    \item Construirea si analiza retelei financiare rezultate, cu accent pe
    masurile de centralitate si structura grafica.

    \item Investigarea dinamicii temporale a structurii retelei prin analiza
    pe ferestre temporale rulante.
\end{enumerate}

\section{Structura lucrarii}

Lucrarea este organizata dupa cum urmeaza. Capitolul~2 prezinta preliminariile
matematice necesare: notiuni de serii temporale, modele VAR, distributii
gaussiene multivariate si grafuri probabilistice. Capitolul~3 descrie datele
utilizate, procedura de descarcare si preprocesare si proprietatile statistice
ale randamentelor. Capitolul~4 este dedicat modelului VAR: specificare, estimare,
selectia ordinului si diagnostice. Capitolul~5 prezinta metoda graphical lasso,
problema de optimizare si selectia parametrului de regularizare. Capitolul~6
descrie constructia retelei financiare si masurile de centralitate utilizate.
Capitolul~7 prezinta si interpreteaza rezultatele obtinute. Capitolul~8 extinde
analiza la ferestre temporale. Capitolul~9 discuta limitele metodologiei, iar
Capitolul~10 sintetizeaza concluziile.