\chapter{Concluzii}

\section{Sinteza metodologica}

Lucrarea a avut ca obiectiv analiza structurii relatiilor dintre sectoarele
pietei financiare prin combinarea a doua componente metodologice complementare:
modelarea dependentei temporale printr-un model VAR si estimarea dependentei
contemporane conditionale prin metoda graphical lasso. Aceasta separare este
importanta deoarece permite distingerea intre efectele dinamice ale valorilor
trecute si structura relatiilor directe dintre socurile contemporane.

Din punct de vedere al constructiei statistice, demersul a urmat un lant logic
coerent. Mai intai, seriile de preturi au fost transformate in randamente
logaritmice, adecvate pentru modelare stationara. Apoi, modelul VAR(1) a fost
estimat pentru a extrage reziduurile, interpretate ca inovatii neanticipate.
Pe baza matricei de covarianta a acestor reziduuri a fost estimata matricea
de precizie penalizata, iar structura ei rara a fost interpretata drept o
retea financiara. In etapa finala, aceasta retea a fost analizata prin masuri
de centralitate si prin extensia dinamica pe ferestre temporale.

Un avantaj important al acestei abordari este faptul ca fiecare etapa are o
justificare matematica si statistica precisa. Transformarea preturilor in
randamente raspunde cerintelor de stationaritate si comparabilitate. Modelul
VAR permite filtrarea dependentei temporale liniare, astfel incat etapa
urmatoare sa nu amestece efectele pe lag-uri cu relatiile contemporane.
Graphical lasso introduce un mecanism de regularizare care produce o structura
rara si interpretabila, evitand dificultatile asociate unei matrici de precizie
dense. In acest fel, reteaua rezultata nu este doar o reprezentare grafica
atractiva, ci expresia unei structuri de dependenta conditionala estimate in
mod riguros.

Din perspectiva implementarii, lucrarea a urmarit si criteriul reproductibilitatii.
Pipeline-ul a fost organizat in scripturi separate pentru descarcarea datelor,
preprocesare, estimarea modelului VAR, diagnostice, selectia parametrului de
regularizare, constructia retelei si analiza pe ferestre temporale. Aceasta
organizare nu are doar un rol tehnic, ci si unul metodologic: ea face posibila
verificarea independenta a fiecarui pas si permite extinderea ulterioara a
analizei fara a modifica logica de baza a proiectului.

\section{Contributii principale}

Principala contributie a lucrarii consta in formularea si implementarea unei
proceduri reproductibile de trecere de la date financiare brute la o reprezentare
grafica interpretabila a dependentei conditionale dintre sectoare. In mod
concret, contributiile pot fi sintetizate astfel.

In primul rand, lucrarea construieste un cadru unitar care leaga teoria
seriilor temporale multivariate de teoria grafurilor gaussiene. Astfel, analiza
retelei nu este folosita doar ca instrument descriptiv, ci are o baza
matematica precisa: absenta unei muchii corespunde anularii unui element
extra-diagonal din matricea de precizie si, implicit, absentei dependentei
conditionale directe.

In al doilea rand, lucrarea propune o implementare empirica clara, structurata
in scripturi separate pentru descarcarea datelor, estimarea modelului VAR,
diagnostice, selectia parametrului de regularizare, constructia retelei si
analiza dinamica. Aceasta organizare creste reproductibilitatea si face posibila
verificarea fiecarui pas in mod independent.

In al treilea rand, rezultatele sunt interpretate atat statistic, cat si
economic. Accentul nu cade doar pe reprezentarea vizuala a grafului, ci pe
semnificatia structurala a centralitatii, a raritatii retelei si a persistentei
anumitor legaturi directe intre sectoare.

O alta contributie importanta este introducerea unei perspective dinamice prin
analiza pe ferestre temporale. Aceasta extensie permite depasirea unei imagini
strict statice asupra retelei financiare si sugereaza faptul ca structura
dependentei conditionale se poate modifica in timp. Chiar daca analiza dinamica
ramane, in aceasta lucrare, una exploratorie, ea arata ca metodologia propusa
poate fi folosita nu doar pentru descrierea unei structuri medii pe intregul
esantion, ci si pentru urmarirea evolutiei acesteia in contexte economice diferite.

Tot in planul contributiilor trebuie mentionat faptul ca lucrarea pune accentul
pe interpretabilitate. Intr-un context in care modelele statistice pot deveni
rapid foarte complexe, alegerea unei metode care produce o retea rara si care
permite discutarea explicita a nodurilor centrale, a muchiilor dominante si a
gradului de conectare dintre sectoare reprezinta un avantaj important. Din acest
motiv, rezultatul final nu este doar o estimare numerica, ci o structura care
poate fi discutata si inteleasa atat din punct de vedere statistic, cat si din
punct de vedere economic.

\section{Concluzii statistice si matematice}

Rezultatele obtinute sustin ideea ca piata financiara sectoriala nu are o
structura uniforma. Dupa filtrarea dependentei temporale, reteaua rezultata nu
este completa, ceea ce arata ca o parte importanta a corelatiilor brute observate
in date este mediata de alti factori sau de alte sectoare si nu corespunde unor
relatii directe. Din acest punct de vedere, metodologia utilizata este superioara
unei simple analize de corelatie, deoarece ofera acces la structura dependentei
conditionale si nu doar la intensitatea unor co-miscari perechi.

Masurile de centralitate evidentiaza faptul ca anumite sectoare ocupa pozitii
mai importante in structura dependentei conditionale. Aceasta neuniformitate
este relevanta pentru analiza riscului sistemic, deoarece socurile nu se
propaga intr-un sistem omogen, ci printr-o arhitectura in care unele noduri
pot avea rol de hub sau de intermediar. In consecinta, importanta unui sector
nu depinde doar de marimea sa economica sau de vizibilitatea sa pe piata, ci
si de pozitia sa in reteaua relatiilor conditionale estimate.

Analiza pe ferestre temporale sugereaza, de asemenea, ca structura retelei nu
este complet stabila in timp. Chiar daca anumite trasaturi par persistente,
importanta relativa a sectoarelor si gradul de interconectare pot varia in
functie de contextul macroeconomic si financiar. Aceasta observatie sustine
ideea ca retelele financiare trebuie tratate nu doar ca obiecte statice, ci
si ca structuri evolutive. In acelasi timp, ea arata ca metodologia propusa
poate surprinde nu doar configuratia medie a sistemului, ci si modificarile
care apar in perioade caracterizate prin stres, ajustari monetare sau schimbari
de regim in piata.

Din punct de vedere matematic, lucrarea confirma utilitatea interpretarii
zerourilor din matricea de precizie ca absente ale dependentei conditionale
directe. Aceasta legatura este esentiala, deoarece transforma o problema de
estimare matriciala intr-una de analiza structurala. Reteaua financiara obtinuta
nu este un obiect adaugat artificial peste rezultate, ci chiar forma naturala
de interpretare a estimatorului rar al matricei de precizie. In acest sens,
grafurile gaussiene ofera cadrul conceptual care face legatura dintre teoria
probabilitatii, statistica multivariata si analiza de retea.

Din punct de vedere statistic, rezultatele obtinute arata si importanta
regularizarii. Fara penalizarea de tip $\ell_1$, matricea de precizie estimata
ar fi mult mai densa si mult mai dificil de interpretat. Prin graphical lasso,
structura este simplificata fara a pierde complet informatia relevanta, ceea ce
face posibila identificarea unui numar restrans de relatii directe dominante.
Aceasta combinatie dintre parsimonie si interpretabilitate este unul dintre
cele mai importante avantaje ale metodologiei folosite.

In ansamblu, lucrarea arata ca metodele matematice si statistice moderne pot
oferi o imagine mai riguroasa asupra organizarii interne a pietei financiare
decat indicatorii descriptivi traditionali. Combinatia dintre modele VAR,
estimarea rara a matricei de precizie si analiza de retea constituie un cadru
solid, interpretabil si extensibil pentru studierea interdependentelor dintre
sectoare.

\section{Concluzie finala}

Concluzia generala a lucrarii este ca dependenta dintre sectoarele pietei
financiare nu poate fi redusa la o simpla colectie de corelatii perechi.
Structura relatiilor dintre sectoare este mai subtila: o parte dintre legaturi
sunt directe, altele sunt indirecte, iar importanta fiecarui sector depinde de
pozitia sa in ansamblul sistemului. Din acest motiv, o abordare bazata pe
dependenta conditionala si pe analiza de retea ofera o perspectiva mai bogata
si mai riguroasa decat metodele descriptive clasice.

Rezultatele obtinute nu trebuie interpretate in sens cauzal si nici ca o
descriere definitiva a pietei, ci ca o estimare structurata a modului in care
dependentele dintre sectoare se organizeaza pe esantionul analizat. Cu toate
acestea, ele sustin ideea ca reteaua financiara este un obiect util atat pentru
intelegerea statistica a pietei, cat si pentru formularea unor intrebari mai
fine despre stabilitate, propagarea socurilor si rolul sectoarelor centrale.

Prin urmare, lucrarea isi atinge obiectivul principal: arata ca un cadru bazat
pe modele VAR, graphical lasso si analiza de retea poate transforma datele
financiare brute intr-o reprezentare coerenta, interpretabila si relevanta
matematic a structurii pietei sectoriale.