\chapter{Datele utilizate}

Analiza empirica realizata in aceasta lucrare se bazeaza pe date financiare zilnice
extrase din Yahoo Finance. Au fost selectate ETF-uri sectoriale care urmaresc
evolutia principalelor sectoare ale pietei de capital din Statele Unite ale
Americii. Alegerea acestor active este motivata de faptul ca ele ofera o
reprezentare sintetica si lichida a unor segmente economice importante si permit
comparatii clare intre sectoare, eliminand zgomotul specific companiilor individuale.

\section{Selectia activelor}

Sectoarele analizate corespund clasificarii standard GICS (Global Industry
Classification Standard) si sunt acoperite de urmatoarele ETF-uri emise de
State Street Global Advisors (SPDR):

\begin{table}[H]
\caption{ETF-urile sectoriale utilizate in analiza}
\label{tab:etfs}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} l l >{\raggedright\arraybackslash}X @{}}
\toprule
Ticker & Sector & Descriere \\
\midrule
XLB  & Materials              & Companii din sectorul materialelor de baza, incluzand produse chimice, metale si materiale pentru constructii. \\
XLE  & Energy                 & Companii din energie, inclusiv petrol, gaze naturale si servicii energetice. \\
XLF  & Financials             & Banci, companii de asigurari, servicii financiare si piete de capital. \\
XLI  & Industrials            & Transport, productie industriala, servicii comerciale si bunuri de capital. \\
XLK  & Technology             & Companii din tehnologie, software, hardware si semiconductori. \\
XLP  & Consumer Staples       & Bunuri de consum de baza, retail alimentar, bauturi si produse de uz curent. \\
XLU  & Utilities              & Furnizori de electricitate, apa, gaz si alte utilitati. \\
XLV  & Health Care            & Farmaceutice, echipamente medicale, servicii medicale si biotehnologie. \\
XLY  & Consumer Discretionary & Bunuri si servicii discretionare, retail non-esential, automobile si divertisment. \\
XLRE & Real Estate            & Companii imobiliare si REIT-uri. \\
XLC  & Communication Services & Telecomunicatii, media, servicii interactive si platforme de comunicare. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\footnotesize Sursa: tabel realizat pe baza selectiei ETF-urilor sectoriale utilizate in analiza.}
\end{table}


Aceste unsprezece sectoare acopera intreaga piata de capital americana si
permit o analiza comprehensiva a structurii de dependenta.

\section{Colectarea si preprocesarea datelor}

Datele au fost descarcate automat in limbajul R folosind pachetul \texttt{quantmod}.
Pentru fiecare ETF s-au extras preturile ajustate de inchidere (\textit{adjusted close}),
deoarece acestea incorporeaza efectele dividendelor si ale altor ajustari corporative.

Dupa descarcare, seriile au fost aliniate pe intersectia zilelor de tranzactionare
disponibile pentru toate activele, astfel incat esantionul final sa fie sincronizat
pe toate cele 11 sectoare. Pe baza acestor preturi s-au calculat randamentele
logaritmice zilnice, exprimate procentual, prin formula
\[
r_t^{(i)} = 100 \log\left(\frac{P_t^{(i)}}{P_{t-1}^{(i)}}\right).
\]

Aceasta transformare este standard in econometria financiara, deoarece randamentele
logaritmice sunt mai adecvate pentru modelare decat nivelurile preturilor si sunt
mai apropiate de ipoteza de stationaritate necesara in analiza VAR.

\section{Trasabilitatea fisierelor}

Pipeline-ul de prelucrare salveaza explicit preturile in fisierul
\texttt{data/prices\_sectors.rds} si randamentele in
\texttt{data/returns\_sectors.rds}. Aceasta separare intre etapa de descarcare
si etapa de modelare creste reproductibilitatea analizei si permite verificarea
independenta a fiecarei faze a procesarii.

\section{Perioada si frecventa de observatie}

Esantionul utilizat acopera perioada cuprinsa intre \textbf{01 ianuarie 2016} si
\textbf{21 ianuarie 2026}, la frecventa zilnica. Numarul total de zile
tranzactionate este de aproximativ $T = 1900$ observatii per activ, dupa
eliminarea zilelor fara tranzactionare si a valorilor lipsa.

Dupa cum a fost mentionat in discutia cu profesorul coordonator, acest interval
nu este unul foarte lung pentru o analiza istorica comprehensiva. Totusi, el
este suficient pentru aplicarea si ilustrarea metodelor statistice utilizate
si include evenimente structurale majore care testeaza robustetea modelului:

\begin{itemize}
    \item \textbf{2018--2019}: Tensiuni comerciale SUA--China, volatilitate
    moderata a pietelor.
    \item \textbf{Februarie--Martie 2020}: Socul COVID-19, cea mai rapida
    scadere a pietelor din istoria moderna, urmata de o recuperare puternica.
    \item \textbf{2022}: Cresterea rapida a ratelor dobanzii de catre Fed,
    cu impact diferentiat pe sectoare (sectoarele ciclice si cel imobiliar
    au suferit cel mai mult).
    \item \textbf{2023--2025}: Revenire diferentiata, dominata de sectorul
    tehnologic prin emergenta inteligentei artificiale.
\end{itemize}

Aceste episoade creaza conditii naturale pentru a testa daca structura retelei
financiare se modifica in timp, aspect analizat in Capitolul~8.

\section{Preprocesarea datelor}

\subsection{Descarcarea datelor}

Datele au fost descarcate automat prin scriptul \texttt{00\_download\_data.R},
utilizand pachetul \texttt{quantmod} \cite{ryan2024} din R. Scriptul preia
preturile de inchidere ajustate pentru dividende si split-uri si construieste
un set de date coerent in format \texttt{xts} (extensible time series).

Utilizarea unui script automatizat are avantajul reproducibilitatii: orice
actualizare a perioadei de observatie sau a listei de active poate fi integrata
fara interventii manuale.

\subsection{Calculul randamentelor logaritmice}

Fie $P_{i,t}$ pretul ajustat al ETF-ului $i$ la momentul $t$. Randamentul
logaritmic zilnic este definit prin:
\begin{equation}
    r_{i,t} = \ln P_{i,t} - \ln P_{i,t-1} = \ln\frac{P_{i,t}}{P_{i,t-1}},
    \quad t = 2, \ldots, T.
    \label{eq:logreturns}
\end{equation}

Aceasta transformare are mai multe avantaje fata de randamentele aritmetice
$\frac{P_{i,t} - P_{i,t-1}}{P_{i,t-1}}$:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Aditivitate temporala}: randamentele logaritmice pe perioade
    mai lungi se obtin prin simpla suma a randamentelor zilnice.
    \item \textit{Simetrie}: cresterile si scaderile procentuale sunt tratate
    simetric.
    \item \textit{Stationaritate}: seriile de randamente nu prezinta tendinte
    de crestere pe termen lung, spre deosebire de preturi \cite{tsay2010}.
\end{enumerate}

\subsection{Structura setului de date}

Dupa calcularea randamentelor, datele sunt organizate intr-o matrice
$R \in \mathbb{R}^{T \times n}$, unde $T \approx 1900$ este numarul de zile
tranzactionate si $n = 11$ este numarul de sectoare. Fiecare coloana corespunde
unui ETF, iar fiecare linie corespunde unei zile de tranzactionare.

\section{Proprietati statistice ale randamentelor}

Randamentele zilnice ale ETF-urilor sectoriale prezinta proprietati statistice
tipice datelor financiare, cunoscute in literatura sub numele de \textit{stilizate}
\cite{cont2001}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Medie apropiata de zero}: consistent cu ipoteza de mers
    aleatoriu, randamentele zilnice au medii statistice nesemnificativ diferite
    de zero.
    \item \textbf{Cozi groase}: kurtoza excesiva pozitiva indica distributii
    cu cozi mai groase decat distributia normala, ceea ce inseamna o frecventa
    mai mare a evenimentelor extreme.
    \item \textbf{Asimetrie negativa}: randamentele negative extreme sunt mai
    frecvente decat cele pozitive extreme, reflectand comportamentul asimetric
    al pietelor in perioade de stres.
    \item \textbf{Volatilitate grupata}: perioade de volatilitate ridicata
    tind sa fie urmate de perioade de volatilitate ridicata (efectul ARCH).
\end{itemize}

Aceste proprietati justifica utilizarea unui model VAR aplicat pe randamente
(nu pe preturi) si interpretarea prudenta a testelor de normalitate in etapa
de diagnostic.

\section{Etichetarea activelor}

Pentru organizarea consistenta a rezultatelor, scriptul \texttt{99\_etf\_labels.R}
defineste etichetele clare asociate fiecarui ticker. Aceasta facilitate este
importanta pentru lizibilitatea graficelor si tabelelor de centralitate, in care
nodurile retelei financiare sunt identificate prin numele sectorului (de exemplu,
\texttt{XLK} $\to$ ``Tehnologie'').