\chapter{Modelul VAR}

Primul pas metodologic al lucrarii este modelarea dependentei dinamice dintre
randamentele activelor. In acest scop este utilizat un model vector autoregresiv
(VAR). Ideea centrala este ca evolutia curenta a fiecarui sector poate depinde
de valorile trecute ale tuturor sectoarelor incluse in sistem. Prin filtrarea
VAR, componenta autoregresiva este eliminata, iar reziduurile raman pentru
analiza dependentei contemporane.

\section{Specificarea modelului}

Fie $X_t = (r_{1,t}, r_{2,t}, \ldots, r_{n,t})^\top \in \mathbb{R}^n$ vectorul
randamentelor logaritmice zilnice ale celor $n = 11$ sectoare la momentul $t$.
Modelul VAR de ordin $p$, definit formal in Capitolul~2, are forma:
\begin{equation}
    X_t = \mu + \sum_{k=1}^{p} A_k X_{t-k} + \varepsilon_t,
    \label{eq:var_main}
\end{equation}
unde $\mu \in \mathbb{R}^n$ este vectorul constantelor, $A_k \in \mathbb{R}^{n \times n}$
sunt matricile de coeficienti la lag-ul $k$, iar $\varepsilon_t \sim (0, \Sigma)$
este vectorul de reziduuri contemporane.

\section{Selectia ordinului}

Alegerea ordinului $p$ al modelului este o etapa critica. Un ordin prea mic
lasa dependente temporale nemodelate in reziduuri, contaminand analiza ulterioara.
Un ordin prea mare creste dimensionalitatea inutila si reduce precizia estimatiei.

In lucrare, selectia ordinului este realizata prin minimizarea criteriului BIC
(ecuatia \eqref{eq:bic} din Capitolul~2). Rezultatul obtinut este:
\begin{equation}
    \hat{p} = 1.
    \label{eq:order}
\end{equation}

Alegerea unui VAR(1) este plauzibila pentru date financiare zilnice. Randamentele
actiunilor au memorie scurta, iar reactiile pietei la informatii noi sunt in
general rapide \cite{fama1970}. Un lag de o zi este suficient pentru a capta
efectele de autocorelare semnificative.

\subsection{Forma VAR(1)}

In cazul $p = 1$, modelul devine:
\begin{equation}
    X_t = \mu + A_1 X_{t-1} + \varepsilon_t,
    \label{eq:var1}
\end{equation}
unde $A_1 \in \mathbb{R}^{11 \times 11}$ este matricea de coeficienti la lag 1.
Elementul $(i,j)$ al lui $A_1$, notat $a_{ij}^{(1)}$, masoara efectul dinamic
al randamentului sectorului $j$ din ziua precedenta asupra randamentului
sectorului $i$ in ziua curenta, dupa controlul pentru toate celelalte sectoare.

\section{Strategia de estimare}

Implementarea empirica urmeaza o succesiune clara de pasi. Mai intai, pe baza
randamentelor zilnice ale celor 11 ETF-uri sectoriale, se selecteaza ordinul
modelului VAR prin criterii informationale, folosind o valoare maxima
\texttt{lag.max = 10}. In analiza finala este ales ordinul recomandat de
criteriul Schwarz, deoarece acesta favorizeaza specificatii mai parsimonioase.

Ulterior, modelul VAR este estimat cu termen constant, iar reziduurile obtinute
sunt extrase pentru etapa urmatoare a analizei. Ideea metodologica esentiala a
lucrarii este ca modelul VAR nu reprezinta scopul final al modelarii, ci un
mecanism de filtrare a dependentei temporale liniare. Reteaua financiara nu este
construita direct din randamentele brute, ci din structura contemporana ramasa
in reziduuri dupa aceasta filtrare.

Aceasta alegere este importanta din punct de vedere statistic. Daca analiza
grafica ar fi aplicata direct asupra randamentelor, atunci legaturile estimate
ar amesteca dependenta contemporana cu dependenta pe lag-uri. Prin introducerea
modelului VAR in prima etapa, cele doua componente sunt separate in mod mai clar.

\section{Diagnosticele modelului}

Dupa estimarea modelului, adecvarea specificatiei este verificata prin mai multe
teste de diagnostic aplicate reziduurilor. In implementarea lucrarii sunt
evaluate:
\begin{itemize}
    \item stabilitatea modelului, printr-o analiza de tip OLS-CUSUM;
    \item autocorelatia reziduala, prin testul Portmanteau;
    \item heteroscedasticitatea de tip ARCH;
    \item normalitatea reziduurilor, printr-un test Jarque--Bera multivariat.
\end{itemize}

Rolul acestor verificari este de a evalua daca modelul VAR a reusit sa elimine
in mod satisfacator structura dinamica liniara din date. In special, absenta
autocorelatiei reziduale este importanta pentru justificarea pasului urmator,
deoarece matricea de covarianta folosita in graphical lasso este construita pe
baza acestor reziduuri.

\section{Estimarea prin OLS}

Parametrii modelului VAR(1) sunt estimati prin metoda celor mai mici patrate
(OLS) aplicata ecuatie cu ecuatie. Definim:
\[
    \mathbf{Y} = \begin{pmatrix} X_{2}^\top \\ \vdots \\ X_{T}^\top \end{pmatrix}
    \in \mathbb{R}^{(T-1) \times n}, \quad
    \mathbf{Z} = \begin{pmatrix} 1 & X_{1}^\top \\ \vdots & \vdots \\ 1 & X_{T-1}^\top \end{pmatrix}
    \in \mathbb{R}^{(T-1) \times (n+1)}.
\]

Estimatorul OLS al matricei de coeficienti $B = [\mu \mid A_1]$ este:
\begin{equation}
    \hat{B} = (\mathbf{Z}^\top \mathbf{Z})^{-1} \mathbf{Z}^\top \mathbf{Y},
    \label{eq:ols_var}
\end{equation}
iar matricea de covarianta a reziduurilor este estimata prin:
\begin{equation}
    \hat{\Sigma} = \frac{1}{T - n - 2} \sum_{t=2}^{T}
    \hat{\varepsilon}_t \hat{\varepsilon}_t^\top, \quad
    \hat{\varepsilon}_t = X_t - \hat{\mu} - \hat{A}_1 X_{t-1}.
    \label{eq:sigma_hat}
\end{equation}

Estimarea este implementata in R prin pachetul \texttt{vars} \cite{pfaff2008},
functia \texttt{VAR()}, in scriptul \texttt{01\_var\_glasso\_network.R}.

\section{Verificarea stabilitatii}

Conditia de stabilitate a VAR(1) cere ca toate valorile proprii ale matricei
$A_1$ sa aiba modul strict mai mic decat 1. Echivalent, toate radacinile
polinomului caracteristic $\det(I_n - A_1 z) = 0$ trebuie sa se afle in
exteriorul discului unitate.

Verificarea stabilitatii este realizata in scriptul \texttt{02\_var\_diagnostics.R}.
Rezultatele confirma ca modelul este stabil: toate valorile proprii ale lui
$\hat{A}_1$ au modul sub 1, ceea ce garanteaza ca procesul are o reprezentare
stationara si ca interpretarile dinamice sunt valide.

\section{Diagnosticele modelului}

Calitatea modelului VAR estimat trebuie validata prin mai multe teste de
diagnostic, implementate in scriptul \texttt{02\_var\_diagnostics.R}.

\subsection{Testul Portmanteau pentru autocorelatia reziduurilor}

Testul Portmanteau (Ljung-Box multivariat) verifica ipoteza nula ca reziduurile
nu sunt autocorelatate pana la lag-ul $h$. Statistica testului este:
\begin{equation}
    Q_h = T^2 \sum_{k=1}^{h} \frac{1}{T-k}
    \operatorname{tr}\!\left(\hat{C}_k^\top \hat{C}_0^{-1} \hat{C}_k \hat{C}_0^{-1}\right),
    \label{eq:portmanteau}
\end{equation}
unde $\hat{C}_k = \frac{1}{T}\sum_{t=k+1}^T \hat{\varepsilon}_t \hat{\varepsilon}_{t-k}^\top$
este matricea de autocorelatie la lag $k$.

Sub $H_0$, statistica $Q_h$ urmeaza asimptotic o distributie $\chi^2$ cu
$n^2(h - p)$ grade de libertate \cite{lutkepohl2005}. Rezultatele testului
indica absenta autocorelatiei semnificative in reziduuri, ceea ce valideaza
specificatia VAR(1).

\subsection{Testul ARCH multivariat}

Datele financiare prezinta frecvent efecte de volatilitate grupata (ARCH/GARCH).
Testul ARCH multivariat verifica daca variantele conditionale ale reziduurilor
sunt constante in timp. Prezenta efectelor ARCH nu invalideaza estimatii OLS ale
coeficientilor VAR (care raman nebiasate), dar afecteaza eficienta si trebuie
luata in considerare la interpretarea rezultatelor \cite{tsay2010}.

\subsection{Testul de normalitate}

Testul Jarque-Bera multivariat verifica normalitatea distributiei reziduurilor
prin masurarea asimetriei si kurtozei. In datele financiare, este bine cunoscut
faptul ca distributiile randamentelor au cozi mai groase decat distributia
normala (kurtoza excesiva pozitiva) \cite{cont2001}. Prin urmare, respingerea
normalitatii nu este neasteptata si nu invalideaza analiza, cu conditia ca
numarul de observatii sa fie suficient de mare pentru a invoca teoreme de tip
limita centrala.

\section{Rolul reziduurilor in analiza ulterioara}

Reziduurile $\hat{\varepsilon}_t$ obtinute din modelul VAR(1) reprezinta
componentele neanticipate ale evolutiei fiecarui sector la momentul $t$,
curatate de efectele autoregresive. In termeni economici, ele pot fi interpretate
ca \textit{socuri} sau informatii noi care afecteaza simultan piata la momentul $t$.

Matricea de covarianta $\hat{\Sigma}$ a acestor reziduuri masoara dependenta
\textit{contemporana} dintre socuri, adica relatiile dintre sectoare care nu
pot fi explicate prin evolutia lor istorica proprie. Aceasta matrice este intrarea
principala pentru etapa urmatoare: estimarea matricei de precizie prin graphical
lasso.

Un avantaj major al filtrarii VAR este separarea clara a doua tipuri de
dependenta. Dependenta temporala (cum valorile trecute ale sectorului $j$
influenteaza evolutia sectorului $i$) este capturata de matricea $A_1$.
Dependenta contemporana (cum socurile simultane sunt corelate intre sectoare)
este capturata de $\Sigma$. Aceasta separare este esentiala pentru constructia
unei retele financiare interpretabile.