\chapter{Analiza retelei financiare}

Dupa estimarea matricei de precizie prin graphical lasso, urmatorul pas este
constructia si analiza retelei financiare asociate. In aceasta reprezentare,
fiecare nod corespunde unui sector, iar o muchie intre doua noduri semnifica
prezenta unei dependente conditionale semnificative. Aceasta transformare
dintr-un obiect matricial intr-un graf permite o analiza structurala bogata,
imposibila prin simpla inspectie a matricei numerice.

\section{Constructia retelei}

Reteaua financiara este construita in scriptul \texttt{01\_var\_glasso\_network.R}
utilizand pachetul \texttt{igraph} \cite{csardi2006}. Procedura este urmatoarea:

\begin{enumerate}
    \item Se extrag indicii $(i,j)$ cu $\hat{\theta}_{ij} \neq 0$ si $i < j$
    (pentru a evita dublarea muchiilor, deoarece $\hat{\Theta}$ este simetrica).
    \item Se construieste graful neorientat ponderat $G = (V, E, w)$ cu
    $w_{ij} = |\hat{\theta}_{ij}|$.
    \item Rezultatele sunt exportate in fisierele \texttt{edges.csv} si
    \texttt{top10\_edges.csv} pentru analiza si prezentare.
\end{enumerate}

\section{Proprietati globale ale grafului}

\subsection{Densitatea retelei}

Densitatea masoara fractia de muchii existente din totalul posibil:
\begin{equation}
    d(G) = \frac{|E|}{n(n-1)/2},
    \label{eq:density}
\end{equation}
unde $n(n-1)/2 = 55$ este numarul maxim de muchii pentru $n = 11$ noduri.
Densitatea reflecta compromisul realizat prin selectia parametrului $\rho$:
un graf cu densitate moderata este preferabil unuia complet sau gol.

\subsection{Componenta conexa}

Un aspect important al retelei este daca toti nodurile sunt conectati intr-o
singura componenta sau exista sectoare izolate. Existenta unei singure componente
conexe indica ca toti sectorii sunt conectati, direct sau indirect, prin lantul
de dependente conditionale. Aceasta proprietate este relevanta pentru analiza
propagarii socurilor.

\subsection{Diametrul grafului}

Diametrul $\operatorname{diam}(G)$ este lungimea celui mai lung drum minim
(drum geodezic) din graf:
\[
    \operatorname{diam}(G) = \max_{i,j \in V} d(i,j),
\]
unde $d(i,j)$ este distanta geodezica (numarul minim de muchii) intre $i$ si $j$.
Un diametru mic indica o retea in care informatia se propaga rapid intre orice
doi participanti.

\section{Masuri de centralitate}

Masurile de centralitate cuantifica importanta fiecarui nod in structura retelei
si sunt calculate in scriptul \texttt{05\_centrality\_measures.R}. Rezultatele
sunt exportate in fisierul \texttt{centrality.csv}.

\subsection{Degree centrality}

Degree-ul unui nod este numarul de muchii incidente:
\begin{equation}
    \deg(i) = |\mathcal{N}(i)| = |\{j : \{i,j\} \in E\}|.
    \label{eq:degree}
\end{equation}

In contextul retelei financiare, un sector cu degree ridicat este conectat
direct cu multi alti sectori. Aceasta pozitie ii confera o influenta mai mare
in sistem si un potential mai mare de a propaga sau absorbi socuri.

\subsection{Strength (gradul ponderat)}

Strength ia in considerare si intensitatea conexiunilor:
\begin{equation}
    s_i = \sum_{j \in \mathcal{N}(i)} |\hat{\theta}_{ij}|.
    \label{eq:strength}
\end{equation}

Un sector cu strength ridicat nu doar ca are multi vecini, dar dependentele
conditionale cu acestia sunt si puternice. Strength este o masura mai informativa
decat degree-ul simplu in contextul retelelor ponderate.

\subsection{Betweenness centrality}

Betweenness centralitati masoara importanta unui nod ca intermediar structural:
\begin{equation}
    C_B(i) = \sum_{\substack{s,t \in V \\ s \neq i \neq t}}
    \frac{\sigma(s,t \mid i)}{\sigma(s,t)},
    \label{eq:betweenness}
\end{equation}
unde $\sigma(s,t)$ este numarul de drumuri geodezice de la $s$ la $t$, iar
$\sigma(s,t \mid i)$ este numarul celor care trec prin $i$.

Un sector cu betweenness ridicat controleaza fluxul de informatie intre parti
diferite ale retelei. Eliminarea unui astfel de nod ar fragmenta reteaua si
ar perturba semnificativ conectivitatea sistemului. Din perspectiva riscului
sistemic, sectoarele cu betweenness ridicat sunt deosebit de importante.

\subsection{Eigenvector centrality}

Eigenvector centrality tine cont nu doar de numarul conexiunilor unui nod,
ci si de importanta vecinilor sai. Fie $W \in \mathbb{R}^{n \times n}$ matricea
de adiacenta ponderata a grafului. Eigenvector centrality satisface:
\begin{equation}
    \lambda_{\max} x_i = \sum_{j=1}^n W_{ij} x_j,
    \label{eq:eigenvector}
\end{equation}
unde $\lambda_{\max}$ este valoarea proprie dominanta a lui $W$ (Perron-Frobenius).
Un sector conectat la sectoare importante capata un scor ridicat, chiar daca
nu are neaparat multe conexiuni.

\section{Interpretarea structurii grafului}

\subsection{Sectoare centrale vs. periferice}

Combinarea celor patru masuri de centralitate permite clasificarea sectoarelor
in mai multe categorii:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Noduri centrale (hub-uri)}: sectoare cu degree, strength si
    eigenvector centrality ridicate. Acestea sunt conectate direct cu mai multi
    participanti si la noduri importante.
    \item \textbf{Intermediari structurali}: sectoare cu betweenness ridicat
    care joaca rolul de punte intre parti diferite ale retelei.
    \item \textbf{Noduri periferice}: sectoare cu putine conexiuni slabe, care
    au un rol mai limitat in propagarea informatiei.
\end{itemize}

\subsection{Diferenta fata de analiza de corelatie}

Este important de subliniat ca reteaua bazata pe matricea de precizie
difera fundamental de o retea bazata pe corelatii. In analiza de corelatie,
doua sectoare cu corelatie ridicata ar fi conectate, chiar daca acea corelatie
este mediata complet de un factor comun. In reteaua noastra, o muchie exista
numai daca dependenta dintre doua sectoare persista dupa controlul pentru
toate celelalte sectoare.

Aceasta proprietate poate fi ilustrata printr-un exemplu simplu: sectoarele
XLK (tehnologie) si XLY (bunuri discretionare) pot parea corelate pentru ca
ambele sunt sensibile la ciclul economic. Daca aceasta co-miscare este complet
explicata de un al treilea sector (de exemplu, XLF -- financiar), atunci in
matricea de precizie $\hat{\theta}_{XLK, XLY}$ va fi zero si nu va exista
o muchie directa intre ele.

\subsection{Grupuri de sectoare}

Chiar si fara o metoda formala de detectie a comunitatilor, structura vizuala
a grafului poate sugera existenta unor grupuri de sectoare mai strans conectate.
In literatura financiara, se asteapta o grupare naturala in:
\begin{itemize}
    \item \textit{Sectoare ciclice}: XLK, XLF, XLY, XLI -- sensibile la
    ciclul economic.
    \item \textit{Sectoare defensive}: XLU, XLP, XLV -- mai stabile in
    perioade de recesiune.
    \item \textit{Sectoare cu caractere mixte}: XLE, XLB, XLRE, XLC.
\end{itemize}

Daca structura retelei reflecta aceasta clasificare, aceasta constituie o
validare a metodologiei: reteaua recupereaza cunoasterea economica existenta
printr-o procedura complet data-driven.

\section{Masurile de centralitate utilizate}

Pentru caracterizarea pozitiei fiecarui sector in retea sunt utilizate mai multe
masuri de centralitate. In implementarea empirica sunt calculate in special
degree, strength, betweenness, closeness si eigenvector centrality.

Aceste masuri surprind aspecte diferite ale importantei structurale a unui nod.
Degree masoara numarul de legaturi directe, strength agrega intensitatea
ponderilor asociate muchiilor incidente, betweenness evidentiaza rolul de
intermediar pe drumurile scurte, iar eigenvector centrality surprinde conectarea
la alte noduri importante.

In interpretarea rezultatelor din aceasta lucrare, un rol central il are mai
ales masura \textit{strength\_abs}, deoarece ea sintetizeaza intensitatea totala
a legaturilor directe ale fiecarui sector. Aceasta marime este utilizata atat in
analiza retelei statice, cat si in analiza pe ferestre temporale.