\chapter{Discutii si limite}

Rezultatele obtinute in aceasta lucrare sustin utilitatea combinarii modelelor
VAR cu metoda graphical lasso pentru analiza structurii pietelor financiare.
Totusi, orice analiza empirica trebuie insotita de o evaluare critica a limitelor
sale metodologice si a domeniului de validitate al concluziilor.

\section{Avantajele metodologice ale abordarii}

Inainte de a discuta limitele, este util sa sintetizam avantajele distincte ale
metodologiei adoptate fata de alternativele mai simple.

\subsection{Separarea dependentei temporale de cea contemporana}

Un avantaj fundamental al abordarii VAR + GLasso fata de o simpla analiza
de corelatie este separarea clara a doua tipuri distincte de dependenta:
\begin{itemize}
    \item \textit{Dependenta temporala}: efectele valorilor trecute ale unui
    sector asupra evolutiei viitoare a altui sector, capturate de matricea
    $\hat{A}_1$.
    \item \textit{Dependenta contemporana}: co-miscare simultana a socurilor,
    capturata de $\hat{\Sigma}$ si interpretata structural prin $\hat{\Theta}$.
\end{itemize}
O analiza bazata direct pe corelatiile randamentelor amesteca aceste doua
efecte, producand o imagine distorsionata a relatiilor structurale.

\subsection{Identificarea dependentelor conditionale}

Al doilea avantaj este trecerea de la masuri de asociere bruta la dependente
conditionale. Matricea de precizie permite separarea legaturilor directe de
cele mediate prin variabile intermediare. Aceasta proprietate este esentiala
in contextele unde este importanta identificarea canalelor directe de propagare
a socurilor, spre deosebire de co-miscarea generala cauzata de factori comuni.

\subsection{Parsimonie si interpretabilitate}

Penalizarea $\ell_1$ produce o retea rara, in care sunt retinute doar relatiile
cu semnificatie statistica substantiala. Aceasta parsimonie este un avantaj
practic: reteaua rezultata poate fi vizualizata, interpretata si discutata,
spre deosebire de o matrice densa de coeficienti.

\section{Limitele analizei}

\subsection{Dimensiunea esantionului}

Esantionul utilizat, desi suficient pentru ilustrarea metodologiei, ramane
limitat din perspectiva formularii unor concluzii foarte generale despre
structura de lunga durata a pietei. Rezultatele trebuie interpretate in raport
cu perioada concreta analizata si cu conditiile economice caracteristice
acesteia.

O extensie naturala ar fi utilizarea unui esantion mai lung, care sa includa mai
multe cicluri economice complete si sa permita evaluarea mai robusta a
stabilitatii concluziilor.

\subsection{Linearitatea modelului VAR}

Modelul VAR presupune relatii liniare intre variabile. In piata financiara
pot aparea:
\begin{itemize}
    \item \textit{Relatii neliniare}: dependentele dintre sectoare pot fi
    mai intense in perioade de stres (efect de \textit{tail dependence}).
    \item \textit{Schimbari de regim}: structura dependentei poate fi diferita
    in perioade de expansiune fata de contractie.
    \item \textit{Efecte ARCH/GARCH}: volatilitatea conditionata variabila in
    timp nu este modelata de VAR standard.
\end{itemize}
Extinderi posibile includ modele VAR cu prag (TVAR), modele cu schimbari de
regim Markov sau modele VAR-GARCH.

\subsection{Selectia activelor si agregarea}

Utilizarea ETF-urilor sectoriale implica o agregare a informatiei: comportamentul
unui ETF reflecta media ponderata a companiilor din sector, nu comportamentul
individual. La nivelul companiilor individuale, structura dependentei ar putea
fi mai complexa si mai fragmentata.

De asemenea, selectia celor 11 sectoare standard GICS, desi exhaustiva, nu
captureaza distinctii mai fine (de exemplu, intre subsectoare din tehnologie:
hardware vs. software vs. semiconductori).

\subsection{Dependenta de parametrul de regularizare}

Reteaua finala depinde de alegerea parametrului de regularizare $\rho$.
Chiar daca analiza pe grila si criteriul de tip BIC ofera un suport metodologic
pentru alegerea nivelului de penalizare, structura exacta a retelei poate varia
atunci cand $\rho$ este modificat.

Din acest motiv, robustetea rezultatelor fata de variatii rezonabile ale
parametrului de regularizare reprezinta o preocupare metodologica legitima.
Aceasta observatie nu slabeste concluziile lucrarii, dar subliniaza faptul ca
reteaua estimata trebuie inteleasa ca rezultat al unei proceduri de regularizare,
nu ca obiect complet independent de alegerea parametrilor.

\subsection{Absenta cauzalitatii}

Reteaua de dependente conditionale nu implica relatii cauzale in sens economic.
Faptul ca doua sectoare sunt conectate printr-o muchie nu inseamna ca unul il
determina pe celalalt. Pentru inferenta cauzala ar fi necesare instrumente
econometrice suplimentare (variabile instrumentale, discontinuitati de regresie,
teste de cauzalitate Granger structurala) \cite{lutkepohl2005}.

Scriptul \texttt{04\_granger\_network.R} exploreaza tocmai aceasta directie,
construind o retea de cauzalitate Granger complementara retelei de dependente
conditionale. Compararea celor doua retele poate oferi informatii suplimentare
despre directia influentelor intre sectoare.

\section{Directii de dezvoltare ulterioara}

Pe baza limitelor identificate, pot fi propuse urmatoarele extensii:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Extinderea esantionului}: includerea datelor de dinainte de
    2018 pentru a acoperi cicluri economice mai complete.
    \item \textbf{Modele cu volatilitate variabila}: combinarea VAR cu modele
    GARCH multivariat pentru a tine cont de heteroscedasticitate.
    \item \textbf{Modele cu parametri variabili in timp (TVP-VAR)}: o alternativa
    mai riguroasa la analiza pe ferestre temporale \cite{diebold2014}.
    \item \textbf{Compararea metodelor de estimare a retelei}: GLasso vs.
    CLIME vs. retele de corelatie partial, pentru a evalua robustetea
    structurii identificate.
    \item \textbf{Analiza la nivel de companie}: coborarea de la ETF-uri
    sectoriale la actiuni individuale, pentru o granularitate mai mare.
\end{enumerate}

Aceste directii nu diminueaza valoarea lucrarii de fata, ci sugereaza ca
metodologia adoptata este suficient de flexibila pentru a fi extinsa si
aprofundata in cercetari viitoare.